習近平，急甚麼？ 資深傳媒人 - 潘小濤

習近平，急甚麼？
資深傳媒人 - 潘小濤

最近，習近平有點急躁冒進。對內，不斷逼迫復工，又急於解封武漢；對外，戰狼式外交到處點火、大外宣無處不在，急於彰顯國力及制度優勢，撇清武漢肺炎造成全球大流行的責任，塑造救世主的新形象。習近平的急，跟他的永續大業有莫大關係。

從官方數字看，中國疫情已穩定下來。但從各地的新防疫措施來看，特別是上海等城突然再關閉景點戲院，進出北京的交通限制沒放鬆等，又令人懷疑其真實性。事實上，不少香港及外國傳媒近日都引述官方文件、武漢醫生及居民說法等，指實際情況遠比官方所講嚴重，有數以萬計隱形病人「潛伏」在武漢等地，散播病毒能力跟確診者並無二致。未完全掌握他們的狀況前貿然解封武漢，有點急進。

永續夢關鍵一年要力保權勢

可是，在營造社會恢復正常、全面復工復產的政治要求下，多大風險都要承受。習近平上月10日匆匆到武漢視察一天，已吹響全面復工號角，但中小企復工速度不理想，習近平才被迫在20天後再南下，到其「政治福地」也是民營企業最集中的浙江省，赤膊上陣推動復工復產，而藉着解封武漢，取消防疫造成的交通運輸壁壘，也是為了加速復工復產。

習近平的目的很明確，有助經濟增長，多大風險也要擔當。因此，他只推動工廠復工、容許黃山景區被逼爆等有助經濟的活動，但不會批准學校全面復課，更勸阻留學生或僑民回國，因為全面復課、留學生回國只會增加疫症散播風險，對刺激經濟增長幫助不大。中國經濟自1月底全面停頓，至今未復元氣，第一季極可能負增長，而每個百分點的增長都關乎200萬人就業，負增長就意味着失業大軍激增，那麼社會穩定、兩個一百年中國夢、今年全面脫貧目標等將全面告吹。果如此，習近平能不急着推復工嗎？他更急的是想召開兩會，這才是一切回復正常的標誌。

至於對外，習近平也急於卸責。除了致電各國元首，更多是透過外交系統撲滅任何不利中國的批評，甚至不惜挑起外交爭端。「堅春爽」這三名外交部發言人多次跟特朗普、蓬佩奧等美國官員、議員展開口水戰，暗示美國才是疫源。捷克、西班牙、土耳其、荷蘭等國購買的中國檢測試劑、口罩等出問題，外交部及使領館都立即反擊，指對方使用方法不當、廠家不在中方推薦名單等。

各國報章近日不斷將矛頭對準北京當局當初隱瞞疫情，令各國如今要付出慘重代價，當然也招來中國使館抗議。外交官是急習近平所急呀！問題是，這就能撇清責任嗎？《蘋果》統計，全球至少有19國或地區的首名確診病人來自武漢，且是武漢封城前後14天內出現。更甚者，早在去年11月已有感染個案，1月中傳至泰國、日本、意大利等地，這跟中國當局隱瞞疫情有莫大關係。

除了美國有企業、平民等已向法庭提出對北京隱瞞疫情而導致損失的集體索償，多國陸續出現傳媒及議員、律師團體等，指控中國要為全球疫情負責，提出數以千億甚至數萬億美元的賠償要求，這類聲音越來越高漲。可以預見，隨着各國損失越來越大，民間怨氣越來越高，各國政府都會以中國作為替死鬼。英國、澳洲等地官員再揭發中國製測試劑、口罩及防護衣的質量問題，可視作究責中國的輿論準備。這叫中國大外宣怎能不急於推卸責任呢？

除了急卸責，習近平也要急於把握這個千載難逢的機會，彰顯中共體制的優勢，於是大外宣都在大肆宣傳抗疫成功，並藉捐贈及出售給各國的抗疫物資來加強其說服力，這也是炫耀國力、宣揚國威的工具。與美國一較高下，甚至取代美國成為世界一哥的機會不多，而只要乘疫而起，中共的民族主義口號又可叫得震天價響，成為習近平重要的政治資本。

習近平的急，更因為今年是他的永續夢關鍵一年，兩個一百年中國夢、全面脫貧等本是他的政治本錢，讓他在兩年後的中共二十大可以確立千秋萬世的地位。但這場大疫令他大失所算，須找出替代品，最後看中的也是這場瘟疫。這就是他急於復工、以戰狼外交騷肌肉卸責任的根本原因。

潘小濤
資深傳媒人